\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{enumitem, amsfonts, indentfirst, float, amsmath, cancel, graphicx, float}

\graphicspath{ {./images/} }

\title{%
  Lista de Exercícios 1\\
  \large CI1210 - Projetos Digitais\\
  \large Prof Dr. Daniel Alfonso Gonçalves de Oliveira 
}
\author{Vinícius Mioto - GRR20203931}
\date{05/10/2021}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Exercício 1}
% \begin{enumerate}
%   \setcounter{enumi}{0}

%   \item Item 
% \end{enumerate}

Vamos projetar o circuito com transistores CMOS da seguinte função: $R = \overline{(A \lor B) \land D}$. Para isso vamos realizar algumas manipulações.
\begin{align*}
    R = \overline{(A \lor B) \land D} & \equiv \hspace*{1cm} \text{DeMorgan}\\
    \overline{(A \lor B)} \lor \overline{D} & \equiv \hspace*{1cm} \text{DeMorgan} \\
   (\overline{A} \land \overline{B}) \lor \overline{D}
\end{align*}

Essa função será o \textit{pull-up} do nosso circuito. Enquanto que no \textit{pull-down} teremos a seguinte função: 
\begin{align*}
    \overline{R} = \overline{\overline{(A \lor B) \land D}} & \equiv \hspace*{1cm} \text{Involução}\\
    (A \lor B) \land D
\end{align*}

Um cuidado que devemos ter ao montar nossa rede \textit{pull-up} é de inverter as entradas, por exemplo, uma das variáveis da função é $\overline{A}$ e portanto, a entrada correta é $A$ para essa rede.

A Figura 1 contém a representação o circuito CMOS \footnote{Os circuitos dessa lista foram feitos e testados no software Digital\\ https://github.com/hneemann/Digital} completo e encontra-se na próxima página.


\begin{figure}[H]\label{fig:ex1}
    \center
    \includegraphics[width=13cm]{ex1.png}
    \caption{Circuito CMOS Ex1}
\end{figure}

\newpage

\section*{Exercício 2}

Vamos projetar o circuito CMOS da função: $R = \overline{(A \lor \overline{B}) \land \overline{(C \lor D)}}$. Para isso, será necessário algumas manipulações.
\begin{align*}
    R = \overline{(A \lor \overline{B}) \land \overline{(C \lor D)}} & \equiv \hspace*{1cm} \text{DeMorgan}\\
    \overline{(A \lor \overline{B})} \lor \overline{\overline{(C \lor D)}} & \equiv \hspace*{1cm} \text{DeMorgan e Involução}\\
    (\overline{A} \land \overline{\overline{B}}) \lor (C \lor D) & \equiv \hspace*{1cm} \text{Involução}\\
    (\overline{A} \land B) \lor (C \lor D)
\end{align*}

Com isso, temos nossa função \textit{pull-up}, enquanto que para o \textit{pull-down} iremos negar toda a expressão e conectar no GND.
\begin{align*}
    \overline{(\overline{A} \land B) \lor (C \lor D)} & \equiv \hspace*{1cm} \text{DeMorgan}\\
    \overline{(\overline{A} \land B)} \land \overline{(C \lor D)} & \equiv \hspace*{1cm} \text{DeMorgan 2x}\\
    (\overline{\overline{A}} \lor \overline{B}) \land (\overline{C} \land \overline{D}) & \equiv \hspace*{1cm} \text{Involução}\\
    (A \lor \overline{B}) \land (\overline{C} \land \overline{D})
\end{align*}

Novamente, cabe lembrar que devido ao comportamento das portas pMOS é necessário negar as entradas da rede \textit{pull-up}, a qual está conectada no VDD.

A Figura 2 representa o circuito do Exercício 2 dessa lista e encontra-se na próxima página.

\begin{figure}[H]\label{fig:ex2}
    \center
    \includegraphics[width=12cm]{ex2.png}
    \caption{Circuito CMOS Ex2}
\end{figure}

\newpage

\section*{Exercício 3}

Vamos projetar o circuito com transistores CMOS para a função:

$R = \overline{(\overline{A} \land B) \lor \overline{(C \lor D)}}$. Novamente, faremos manipulações na expressão com o objetivo de obter uma simplificação para o \textit{pull-up}.
\begin{align*}
    R = \overline{(\overline{A} \land B) \lor \overline{(C \lor D)}} & \equiv \hspace*{1cm} \text{DeMorgan} \\
    \overline{(\overline{A} \land B)} \land \overline{\overline{(C \lor D)}} & \equiv \hspace*{1cm} \text{DeMorgan e Involução} \\
    (\overline{\overline{A}} \lor \overline{B}) \land (C \lor D) & \equiv \hspace*{1cm} \text{Involução}\\
    (A \lor \overline{B}) \land (C \lor D) 
\end{align*}

Essa será nossa função que ``puxa para cima'', conectada ao VDD. Por outro lado, a função que ``puxa para baixo'' é a negação da primeira expressão e será conectada ao GND.

\begin{align*}
    \overline{(A \lor \overline{B}) \land (C \lor D)} & \equiv \hspace*{1cm} \text{DeMorgan} \\
    \overline{(A \lor \overline{B})} \lor \overline{(C \lor D)} & \equiv \hspace*{1cm} \text{DeMorgan} \\
    (\overline{A} \land \overline{\overline{B}}) \lor (\overline{C} \land \overline{D}) & \equiv \hspace*{1cm} \text{Involução}\\
    (\overline{A} \land B) \lor (\overline{C} \land \overline{D})
\end{align*}

A Figura 3 encontra-se na próxima página e contém a representação do circuito CMOS completo desse exercício.

\begin{figure}[H]\label{fig:ex3}
    \center
    \includegraphics[width=13cm]{ex3.png}
    \caption{Circuito CMOS Ex3}
\end{figure}

\newpage

\section*{Exercício 4}

Vamos construir a tabela verdade referente ao seguinte circuito CMOS.

\begin{figure}[H]\label{fig:q4}
    \center
    \includegraphics[width=6cm]{q4.png}
    \caption{Circuito CMOS}
\end{figure}

Para preenchermos a tabela podemos ``simular'' o que aconteceria para cada valor das entradas, por exemplo:
\begin{itemize}
    \item $A, B$ e $C$ em $0$ a corrente com valor $1$ passa do VDD pelo lado onde estão as entradas $C$ e $A$ do \textit{pull-up}, equanto que o valor $0$ não chega na saída pois tanto $A$ quanto $C$ do GND estarão abertos no \textit{pull-down}, logo não transimitem o sinal.
\end{itemize}

O mesmo raciocínio se repete para outros valores das entradas, assim deve-se levar em consideração se a porta estará aberta ou fechada em cada situação. Sabe-se que as portas nMOS do \textit{pull-down} estarão fechadas quando a entrada for $1$. Por outro lado, as portas pMOS do \textit{pull-up} estarão fechadas quando as entradas forem $0$. 

Ao realizar a simulação completa, nota-se que a tabela representa a seguinte expressão: $(\neg A \land \neg C) \lor (\neg B \land \neg C)$, a qual com algumas manipulações e com as entradas invertidas ficará igual à rede \textit{pull-up} do circuito.

A tabela verdade desse circuito encontra-se na próxima página.

\begin{table}[H]
    \center
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    A & B & C & \textbf{S} \\ \hline
    0 & 0 & 0 & \textbf{1} \\ \hline
    0 & 0 & 1 & \textbf{1} \\ \hline
    0 & 1 & 0 & \textbf{1} \\ \hline
    0 & 1 & 1 & \textbf{0} \\ \hline
    1 & 0 & 0 & \textbf{0} \\ \hline
    1 & 0 & 1 & \textbf{1} \\ \hline
    1 & 1 & 0 & \textbf{0} \\ \hline
    1 & 1 & 1 & \textbf{0} \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabela Verdade Ex4}
\end{table}

\newpage

\section*{Exercício 5}

\subsection*{Propagação}

\begin{figure}[H]\label{fig:prop5}
    \center
    \includegraphics[width=10cm]{prop_ex5.png}
    \caption{Caminho de Propagação CMOS}
\end{figure}

A Figura 5 representa o caminho de propação no circuito CMOS em questão. As setas com tom de azul mais claro são da rede \textit{pull-up}, enquanto que as de tom mais escuro são da rede \textit{pull-down}.

Para calcularmos o tempo de propagação necessário do circuito, tomamos o \textbf{pior} caminho, pois todas as entradas precisam estar válidas para que se possa obter uma saída válida.

Portanto, ficamos com o caminho proveniente do GND, pois é o mais longo. Assim, o tempo de propagação desse circuito é de \textbf{320ps}.

\newpage

\subsection*{Contaminação}

\begin{figure}[H]\label{fig:cont5}
    \center
    \includegraphics[width=10cm]{cont_ex5.png}
    \caption{Caminho de Contaminação CMOS}
\end{figure}

A Figura 6 representa o caminho de contaminação no circuito CMOS em questão. As setas com tom mais claro são da rede \textit{pull-up}, enquanto que as de tom mais escuro são da rede \textit{pull-down}.

Para calcularmos o tempo de contaminação desse circuito, tomamos o \textbf{melhor} caminho. Nesse caso, as entradas inválidas contaminam o circuito de maneira mais rápida.

Portanto, o tempo de contaminação desse circuito é de \textbf{80ps}, pois o melhor caminho é proveniente do VDD.

\newpage

\section*{Exercício 6}

\subsection*{Propagação}

\begin{figure}[H]\label{fig:prop6}
    \center
    \includegraphics[width=13cm]{prop_ex6.png}
    \caption{Caminho de Propagação Ex6}
\end{figure}

A Figura 7 representa o caminho de propagação do exercício 6. Em verde temos o tempo que cada porta lógica irá levar para entregar uma saída válida. Nesse caso escolhemos o caminho mais longo.

Portanto o tempo de propagação é de \textbf{11ps}.

\subsection*{Contaminação}

\begin{figure}[H]\label{fig:cont6}
    \center
    \includegraphics[width=13cm]{cont_ex6.png}
    \caption{Caminho de Contaminação Ex6}
\end{figure}

A Figura 8 representa o caminho de contaminação do exercício 6. Em vermelho temos o tempo que cada porta lógica irá levar para entregar uma saída inválida. Nesse caso escolhemos o caminho mais curto.

Portanto o tempo de contaminação é de \textbf{5ps}.

\newpage

\section*{Exercício 7}

\subsection*{Propagação}

\begin{figure}[H]\label{fig:prop7}
    \center
    \includegraphics[width=13cm]{prop_ex7.png}
    \caption{Caminho de Propagação Ex7}
\end{figure}

A Figura 9 representa o caminho de propagação do exercício 7. Em verde temos o tempo que cada porta lógica irá levar para entregar uma saída válida. Nesse caso, deve-se escolher o caminho mais longo.

Portanto o tempo de propagação é de \textbf{12ps}.

\newpage

\subsection*{Contaminação}


\begin{figure}[H]\label{fig:cont7}
    \center
    \includegraphics[width=13cm]{cont_ex7.png}
    \caption{Caminho de Contaminação Ex7}
\end{figure}

A Figura 10 representa o caminho de contaminação do exercício 7. Em vermelho temos o tempo que cada porta lógica irá levar para entregar uma saída inválida. Nesse caso, deve-se escolher o caminho mais curto.

Portanto o tempo de contaminação é de \textbf{5ps}.

\end{document}